	
\chapter{Modelo Estad'istico para NMF}

La interpretaci'on de NMF como una aproximaci'on de bajo rango, en el sentido de minimizar una funci'on de distancia $ d $, puede ser suficiente para la derivaci'on de algortimos \'utiles para diferentes aplicaciones, como por ejemplo para descomponer se'nales. Sin embargo, para algunas aplicaciones no es claro cual es la funci'on de distancia apropiada. Esta preguntas sobre la selecci'on del modelo est'a relacionadas con las propiedades estad'isticas de $V$ y se puede intentar resolver desde la perspectiva Bayesiana.

La selecci'on de cierta funci'on de distancia d, para medir el ajuste entre $V$ y $\hat{V}$ implica asumir supuestos sobre la forma en que $V$ es generada de  $\hat{V}$ gorro. En la literatura se ha hecho referencia previamente a los modelos que generan:

\begin{align*}
v_{fn} &  \sim \mathcal{N}(v_{fn};\hat{v}_{fn}, \sigma^2)& \hspace{10 mm} & \mathrm{EUC-NMF}\\
v_{fn} &  \sim \mathcal{P}(v_{fn};\hat{v}_{fn})& \hspace{10 mm} & \mathrm{KL-NMF}\\
v_{fn} &  \sim \mathcal{G}(v_{fn};a,\frac{a}{\hat{v}_{fn}})& \hspace{10 mm} & \mathrm{IS-NMF}\\
\end{align*}

\section{Modelos Compuestos}

Siguiendo el trabajo expuesto por \citet{Fevotte09}, hacemos uso de la propiedad de cerradura bajo suma de las distribuciones Gaussiana y Poisson; cuando $x = \sum_k c_k$ y $c_k$ se distribuye Gaussiana (o Poisson), $x$ se distribuye Gaussiana (o Poisson). Introducimos el modelo generador:

\begin{align*}
	x_{fn} \hspace{5mm}= & \hspace{5mm}  \sum_k c_k\\
	c_{k,fn} \hspace{5mm}\sim & \hspace{5mm} p(c_{k,fn}|\theta_k)
\end{align*}

donde $ \theta_k = \{w_{:,k},w_{:,k}\} $ en las secciones siguientes se decribe como hacer factorizaci'on de matrices no negativa con las distancias euclidians, KL o IS es equivalente a maximizar la verosimilitud del modelo generador planteado con $ v_{fn} = x_{fn} $ o $v_{fn} = |x_{fn}|^2$.

\subsection{NMF Euclideano}

Supongamos el siguiente modelo generador:

\begin{align*}
	c_{k,fn} \hspace{5mm}\sim & \hspace{5mm} \mathcal{N}(c_{k,fn};w_{fk} h_{kn}, \frac{\sigma^2}{K})
\end{align*}

entonces se puede probar que:

\begin{align*}
	-\log{p(X|W,H,\sigma^2)}\hspace{5mm}=\hspace{5mm}\frac{1}{\sigma^2}D_{\mathrm{EUC}}(X|WH)+\frac{NF}{2}\log(2\pi\sigma^2)
\end{align*}

As'i pues, la estimaci'on de m'axima verosimilitud de W y H es equivalente a resolver el problema NMF de $V = X$ en $WH$ usando la divergencia Euclidiana.

Existe, sin embargo, ambig"uedad en la interpretaci'on del modelo generado por las ecuaciones, ya que podr'ia producir datos negativos. Como tal, aun cuando el problema de optimizaci'on resultante es el mismo siempre que los datos en $X$ sean no negativos. Se podr'ia usar la distribuci'on normal truncada, pero esto romper'ia la correspondencia debido al poceso de renormalizaci'on de la distribuci'on.

\subsection{NMF KL}

Supongamos el siguiente modelo generador:

\begin{align*}
	c_{k,fn} \hspace{5mm}\sim & \hspace{5mm} \mathcal{P}(c_{k,fn};w_{fk} h_{kn})
\end{align*}

entonces se puede probar que:

\begin{align*}
	-\log{p(X|W,H)}\hspace{5mm}{\buildrel c \over =} & \hspace{5mm}D_{\mathrm{KL}}(X|WH)
\end{align*}

esto quiere decir, que la estimaci'on de m'axima verosimilitud de este modelo es equivalente a resolver NMF con $V=X$ cuando se usa la divergencia KL.

\section{Relaci'on entre la divergencia y distribuciones Tweedie}



